%@metapost:402dme08.mp
%@P:exocorcp
\par\compo{1}{402dme08}{0.65}{Soit $ABCDEFGH$ le parallélépipède rectangle
représenté ci-contre tel que $AB=12$~cm et $BC=BF=5$~cm.
\begin{myenumerate}
\item Calcule la longueur $AC$.
\item Quelle est la nature du triangle $ACF$ ? Justifie.
\item Soit $O$ le milieu du segment $[CF]$. Prouve que les droites
$(AO)$ et $(CF)$ sont perpendiculaires.
\item Calcule la longueur $AO$. On calculera d'abord la longueur $CO$.
\item Quel est le volume, en litre, de ce parallélépipède rectangle ?
\end{myenumerate}
}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item \pythahypo ABC{12}5.
  \item De même, on montre que $AF=13$~cm. $AFC$ a deux côtés de même
    longueur donc c'est un triangle isocèle en $A$.
  \item Comme $ACF$ est isocèle en $A$ alors $A$ appartient à la
    médiatrice du segment $[CF]$. Or, $O$ est le milieu du segment
    $[CF]$. Donc il appartient également à la médiatrice du segment
    $[CF]$.\par Par conséquent, la droite $(AO)$ est la médiatrice du
    segment $[CF]$.
  \item \setboolean{racine}{true}\pythahypo CGF55\par Donc
    $CO=\dfrac{\sqrt{50}}2$.
\par Dans le triangle $AOC$, rectangle en $O$, le théorème de
Pythagore permet d'écrire
\[\Eqalign{
AC^2&=AO^2+OC^2\cr
169&=AO^2+\dfrac{50}4\cr
AO^2&=\dfrac{676}4-\dfrac{50}4\cr
AO^2&=\dfrac{626}4\cr
AO&=\sqrt{\dfrac{626}4}\cr
}\]
\item $\mathscr{V}=BA\times BC\times BF=12\times5\times5=300$~cm$^3$.
\end{myenumerate}